# Fiche de Séance nº2 (projet)

<style>
#lessonBlocHTML-content table th{
    text-align:center;
}
#lessonBlocHTML-content p,#lessonBlocHTML-content li { 
  text-align: justify;
  text-align-last: left;
}
</style>

<table class="table table-sm">
    <thead>
        <tr><td class="align-middle text-center" colspan="100"><b>Objectif(s) de la séance</b></td></tr>
    </thead>    
    <tbody>
        <tr><td><ul class="mb-0">
            <li>Démarrer les projets avec les élèves et les accompagner de manière soutenue</li>
            <li>Observer, sans intervenir, les répartitions des rôles et du travail. Les remarques viendront lors de la séance suivante</li>
            <li>S'assurer que chaque élève a choisi un rôle et sait par où commencer</li>
            <li>Promouvoir le concours "trophees NSI" (ajout d'un choix de présentation possible, adapté pour le concours, lors de l'oral de présentation du projet)</li>
        </ul></td></tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm text-nowrap">
    <tbody>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Durée de la séance</b></td>
            <td>1h50</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm">
    <thead>
        <tr>
            <th>Capacité(s) visée(s)</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr><td>
          <p>Les capacités listées ci-dessous sont les principales capacités couvertes à travers le projet. Cette liste n'est donc pas propre à la séance en cours.</p>
          
          <p class="mb-0"><b>Thème :</b> Traitement de données en tables</p>
          <ul class="mb-0">
            <li>Importer une table depuis un fichier texte tabulé ou un fichier CSV</li>
            <li>Trier une table suivant une colonne</li>
          </ul>
          <p class="mb-0"><b>Thème :</b> Représentation des données : types construits</p>
          <ul class="mb-0">
            <li>Lire et modifier les éléments d’un tableau grâce à leurs index</li>
            <li>Utiliser des tableaux de tableaux pour représenter des matrices : notation a [i] [j]</li>
            <li>Itérer sur les éléments d’un tableau</li>
          </ul>
          <p class="mb-0"><b>Thème :</b> Interactions entre l’homme et la machine sur le Web</p>
          <ul class="mb-0">
            <li>Identifier les différents composants graphiques permettant d’interagir avec une application Web</li>
            <li>Analyser et modifier les méthodes exécutées lors d’un clic sur un bouton d’une page Web</li>
            <li>Distinguer ce qui est exécuté sur le client ou sur le serveur et dans quel ordre</li>
            <li>Distinguer ce qui est mémorisé dans le client et retransmis au serveur</li>
          </ul>
          <p class="mb-0"><b>Thème :</b> Langages et programmation</p>
          <ul class="mb-0">
            <li>Mettre en évidence un corpus de constructions élémentaires</li>
            <li>Prototyper une fonction</li>
            <li>Utiliser la documentation d’une bibliothèque</li>
          </ul>
        </td></tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm">
    <thead>
        <tr>
            <th>Compétence(s) travaillée(s)</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td colspan="2">
              <p>Les compétences listées ci-dessous sont les principales compétences couvertes à travers le projet. Cette liste n'est donc pas propre à la séance en cours.</p>      
              <p class="mb-0"><b>Compétences de discipline :</b></p>
              <ul class="mb-0">
                  <li>Analyser et modéliser un problème en termes de flux et de traitement d’informations</li>
                  <li>Décomposer un problème en sous-problèmes, reconnaître des situations déjà analysées et réutiliser des solutions</li>
                  <li>Comprendre et réutiliser des codes sources existants</li>
                  <li>Mobiliser les concepts et les technologies utiles pour assurer les fonctions d’acquisition, de mémorisation, de traitement et de diffusion des informations</li>
                  <li>Développer des capacités d’abstraction et de généralisation</li>
              </ul>
              <p class="mb-0 mt-2"><b>Compétences transversales :</b></p>
              <ul class="mb-0">
                  <li>Faire preuve d’autonomie, d’initiative et de créativité</li>
                  <li>Présenter un problème ou sa solution</li>
                  <li>Coopérer au sein d’une équipe</li>
                  <li>Rechercher de l’information, apprendre à utiliser des sources de qualité, partager des ressources</li>
              </ul>
            </td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm">
    <thead>
        <tr><td class="align-middle text-center" style="width:0" colspan="100"><b>Environnement à préparer</b></td></tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Aménagement de l'espace</b></td>
            <td><ul class="mb-0">
              <li>Par défaut, la salle dispose les élèves en îlots</li>
              <li>Les élèves se regroupent dans la salles en fonction de la composition de leur groupe. Pendant les vacances de février, chaque élève a été invité à se choisir un binôme et à me signaler sur quel projet il souhaite travailler. J'ai ensuite rassemblé les binomes pour former des groupes équilibrés</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Matériel</b></td>
            <td><ul class="mb-0">
                <li>Enseignant : ordinateur + video-projecteur + tableau</li>
                <li>Élèves : un ordinateur par élève + tableau + clé USB</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Software</b></td>
            <td><ul class="mb-0">
                <li>Élèves : thonny + un éditeur de texte pour les codes HTML et CSS</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="text-center" style="width:0"><b>Support(s) utilisé(s)</b></td>
            <td><ul class="mb-0">
                <li><i class="isFile fas fa-file-alt"></i> +++lien "/enseignant/didactique/modeles/projet/grille-_evaluation-_projet.md" "<b>[grille d'évaluation de projet]</b>" : un exemplaire est fourni à chaque groupe, la version numérique est disponible en ligne et a été envoyé par mail pendant les vacances de février</li>
                <li><i class="isFile fas fa-file-alt"></i> +++lien "/apprenant/01-__-_NSI-_premiere/08-__-_representation-_des-_entiers-_relatifs-_et-_reels-_en-_binaire-_et-_tri-_et-_fusion-_de-_donnees-_dans-_une-_table/projets/site-_ecommerce/cahier-_des-_charges.md" "<b>[cahier des charges]</b> projet site ecommerce" : la version numérique est disponible en ligne et a été envoyée par mail pendant les vacances de février. Une base de code est disponible dans le cahier des charges</li>
                <li><i class="isFile fas fa-file-alt"></i> +++lien "/apprenant/01-__-_NSI-_premiere/08-__-_representation-_des-_entiers-_relatifs-_et-_reels-_en-_binaire-_et-_tri-_et-_fusion-_de-_donnees-_dans-_une-_table/projets/evaluateur-_de-_mot-_de-_passe/cahier-_des-_charges.md" "<b>[cahier des charges]</b> projet évaluateur de mot de passe" : un exemplaire est fourni à chaque groupe, la version numérique a été envoyée par mail pendant les vacances de février. Une base de code est disponible dans le cahier des charges</li>
                <li><i class="fas fa-globe"></i> +++lien "https://trophees-nsi.fr/" "<b>[site Web 'trophées NSI']</b>"</li>
            </ul></td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

### Déroulement prévu de la séance

<table class="table table-sm il-table-collapse-2">
    <tbody>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap w"><b>#0</b></td>
            <td colspan="3">Présentation des projets et du concours 'trophees NSI'</td>
            <td style="width:0" class="text-nowrap align-middle text-center"><b>temps ~~</b></td>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap" style="width:0">00h00 -> 00h20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:110px"><b>contenu</b></td>
            <td colspan="10"><ol class="mb-0" start="0">
              <li>Présentation des deux projets choisis par les élèves : le projet ecommerce et le projet d'évaluation de mot de passe. Le cahier des charges contient les objectifs obligatoires à atteindre avant la fin du projet</li>
              <li>Pour chaque projet, les objectifs obligatoires sont explicités et une interface graphique sommaire et dessinée au tableau</li>
              <li>Une grille d'évaluation de projet est distribuée à chaque groupe</li>
              <li>Présentation du concours 'trophées NSI' et de la possibilité d'adapter la présentation de son projet afin préparer le concours si le groupe le souhaite</li>
              <li>Un temps est pris pour échanger avec les élèves pour toute question</li>
            </ol></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>support(s) utilisé(s)</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>grille d'évaluation de projet</li>
                <li>cahiers des charges</li>
                <li>site trophées NSI</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>matériel utilisé</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>Enseignant : video-projecteur + tableau</li>
                <li>Élèves : grille d'évaluation version papier + ordinateur</li>
            </ul></td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm il-table-collapse-2">
    <tbody>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap w"><b>#1</b></td>
            <td colspan="3">Phase "projet"</td>
            <td style="width:0" class="text-nowrap align-middle text-center"><b>temps ~~</b></td>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap" style="width:0">00h20 -> 01h45</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:110px"><b>contenu</b></td>
            <td colspan="10"><ol class="mb-0" start="0">
              <li>Les élèves s'accordent entre eux pour se répartir les rôles listés dans le cahier des charges : rôle frontend ou rôle backend</li>
              <li>J'accompagne de manière soutenue les différents groupes dans cette première séance consacrée au projet</li>
              <li>Je m'assure que les groupes complètent la premiere partie de la grille d'évaluation</li>
              <li>Je détecte et aide les élèves qui ont du mal à démarrer</li>
              <li>Le reste de la séance : je laisse travailler les élèves en autonomie, je répond aux appels à l'aide et j'observe le travail des groupes et réserve des remarques pour le début de la séance suivante (répartition de la charge de travail, gestion de la communication, ...)</li>
            </ol></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>support(s) utilisé(s)</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>Élèves : grille d'évaluation et cahier des charges</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>matériel utilisé</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>Enseignant : tableau (si il y a besoin de ré-expliquer un concept à travers un schéma)</li>
                <li>Élèves : ordinateur portable et tableau</li>
            </ul></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>difficultés<br>/<br>remédiations</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>La répartition de rôle et/ou de tâche pose une difficulté dans un groupe : je propose aux élèves de trancher à l'aide d'un "pierre/feuille/ciseaux"</li>
                <li>Un élève a du mal à savoir par où commencer : je re-parcours avec lui le cahier des charges qui contient, en fonction de son rôle, la marche à suivre pour démarrer le projet</li>
                <li>Un groupe est incomplet dû à l'absence d'un élève : j'annonce au groupe qu'il bénéficiera d'une petite aide supplémentaire de ma part</li>
                <li>Un élève reste passif : je l'invite à échanger de place avec un de ses camarades et/ou de se lever et de voir les travaux des autres groupes</li>
            </ul></td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table table-sm il-table-collapse-2">
    <tbody>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap w"><b>#2</b></td>
            <td colspan="3">Fin de séance</td>
            <td style="width:0" class="text-nowrap align-middle text-center"><b>temps ~~</b></td>
            <td class="align-middle text-center text-nowrap" style="width:0">01h45 -> 01h50</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:110px"><b>contenu</b></td>
            <td colspan="10"><ol class="mb-0" start="0">
              <li>J'invite les élèves à enregistrer leur travail dans une clé usb au cas où (absence éventuelle d'un élève dans le groupe ou de l'enseignant lors de la prochaine séance)</li>
            </ol></td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="align-middle text-center" style="width:0"><b>matériel utilisé</b></td>
            <td colspan="10"><ul class="mb-0">
                <li>Élèves : clé USB</li>
            </ul></td>
        </tr>
    </tbody>
</table>